_____________________________________________________________________________
productionda composer install --no-dev qilinsa require-dev install bo'maydi
_____________________________________________________________________________
env('APP_NAME') ---> ENV fayldagi o'zgaruvchilarni ko'rsatadi
_____________________________________________________________________________
composer require laracasts/flash  flash notificationlarni chiqarish uchun
_____________________________________________________________________________
Agar Http/Kernelclassni \Illuminate\Session\Middleware\AuthenticateSession::class  qatarni yoqib qo'ysak:
Bir user birnechta joydan login qilgan bo'lsa, avtomatic boshqa qurilmalardan ham logout bo'lib ketadi.
    Havfsizlik uchun
_____________________________________________________________________________

composer require laravel/ui
php artisan ui bootstrap
php artisan ui bootstrap --auth
node js ni 12* o'rnatish kerak
sudo npm install
sudo npm install -g yarn
sudo yarn install
sudo mkdir public/build
open webpack.mix.js
add
mix
    .setPublicPath('public/build')
    .setResourceRoot('build')
    .js('resources/js/app.js', 'js')
    .sass('resources/sass/app.scss', 'css')
    .version()
    .sourceMaps();
// {
//       "/js/app.js": "/js/app.js?id=7cac2b71e0d095460b1b",  ------- Versiyalashtirib beradi keshlamaslik uchun,browserda oldingi keshlangan ma`lumot chiqmasligi uchun
//       "/css/app.css": "/css/app.css?id=a86101e4175555bfc46c"
//   }
// va keyin asset larni src="{{ mix('js/app.js','build') }}" bunday ishlatib ketiladi

sudo yarn run dev
1 - dars tugadi
________________________________________________________________
sudo apt update
sudo apt upgrade
sudo apt install docker.io
docker run mysql
docker run -e  MYSQL_ROOT_PASSWORD=root mysql

corenda docker-compose.yml yaratamiz
     version: '2'
        services:
        mysql:
            image: mysql
            environment:
              - "MYSQL_ROOT_PASSWORD=jafar123"
              - "MYSQL_USER=jafar"
              - "MYSQL_PASSWORD=jafar123"
              - "MYSQL_DATABASE=lara"
            ports:
              - "33061:3306"
     // qo'shamiz

sudo curl -L https://github.com/docker/compose/releases/download/1.21.2/docker-compose-`uname -s`-`uname -m` -o /usr/local/bin/docker-compose
sudo chmod +x /usr/local/bin/docker-compose
docker-compose --version
docker-compose up -d // yoqish
docker-compose down -v // o'chirish
mysql -uapp -psecret --port 33061 --host 127.0.0.1

sudo chown $USER:$USER storage -R
va storage/docker/mysql papkani o'chirish kerak
php-fpm.docker o'zgaradi
crone mariadb-client ozgardi
RUN pecl install mcrypt-1.0.3 qo'shiladi

https://www.digitalocean.com/community/tutorials/how-to-create-a-self-signed-ssl-certificate-for-nginx-in-ubuntu-16-04
ssl sertificat generatsiya
=========================================================
Laravelda console command generatsiya qilish uchun
php artisan make:command User\\VerifyCommand
Commandasini berish kerak -- App\ConsoleUser\VerifyCommand
handle() methodi
=========================================================

https://github.com/dwightwatson/bootstrap-form
https://github.com/netojose/laravel-bootstrap-4-forms
view forms

=========================================================
Tree generator widget
https://github.com/lazychaser/laravel-nestedset#installation   ishlatiladigani
https://github.com/etrepat/baum  rasm bilan tushuntirgani
=========================================================

https://evileg.com/en/post/12/
psql da materialize path categotiyalarni ro'yhatini qilish
id | path    | content
1  | {1}     | comment_1
2  | {1,2}   | comment_1_1
3  | {1,2,3} | comment_1_1_1
4  | {1,4}   | comment_1_2
5  | {5}     | comment_2
6  | {5,6}   | comment_2_1
7  | {5,7}   | comment_2_2
8  | {8}     | comment_3

Search child elements
SELECT * FROM comments
WHERE path && ARRAY[:id]
ORDER BY array_length(path, 1);

bu so'rov quyidagi jadvalni qaytaradi
 id |  path   |    content
----+---------+---------------
  1 | {1}     | comment_1
  2 | {1,2}   | comment_1_1
  4 | {1,4}   | comment_1_2
  3 | {1,2,3} | comment_1_1_1

Search parent elements id = 3
SELECT * FROM comments WHERE id != 3 AND array[id] &&
(SELECT path
FROM comments
WHERE id = 3)
ORDER BY path;

As a result, we get the following output:

 id | path  |   content
----+-------+-------------
  1 | {1}   | comment_1
  2 | {1,2} | comment_1_1
======================================
packege.jsonga saqlab qo'yadi
yarn add -s --dev font-awesome
======================================
where shartni custom qilish uchun
public function scopeRoots(Builder $query)
{
    return $query->where('parent_id', null);
}
va $regions = Region::roots()->orderBy('name')->getModels();
chaqiriladi

